fghack(8) - daemontools

名前

fghack - バックグラウンドで動作するプログラムの終了を検知するためのツールです。

書式

fghack program [arg ...]

解説

バックグラウンドで動作するプログラムが終了したとき、 それをすばやく確実に検知する汎用的な方法はありません。 fghack は、 この問題に対処するためのツールです。

fghack は、 バックグラウンドで動作するプログラムの終了を検知するために、 pipe(2) システムコールでダミーのパイプを作成します。 次に子プロセスを生成すると、 子プロセスはパイプの一方を大量に複製 した後にプログラム program を起動し、 親プロセスはパイプのもう一方へデータが送られてくるのを待ちます。 プログラム program は、 fghack から引き継いだパイプに対してデータを書き込むことはないはずです。 例えデータが書き込まれたとしてもただ読み捨てられます。

program が終了すると、 プロセスが保持している記述子はすべて自動的にクローズされます。 パイプの読み込み待ちをしていた fghack は、 パイプの一方がクローズされたことを検知して終了します。 このようにして、 fghack はバックグランドで動作するプログラムの終了とほぼ同時に終了することができます。

このプログラムは、 バックグラウンドで動作してしまうプログラムを supervise(8) の管理下に置くのに利用できます。

multilog(8) - daemontools

名前

multilog - 標準入力から行を読み込み、 パターンに一致する行を任意の数のログファイルに記録します。

書式

multilog script

解説

script は複数の引数をとり、 各引数で 1つの動作 (action) を指定します。 一連の動作指定は入力の各行ごとに実行されます。 動作の指定にはシェルのメタ文字が含まれることがあるため、 multilog をシェルから起動する場合は、 メタ文字をクォートするかエスケープしなければなりません。

指定できる動作は次のような種類があります。

入力行の取捨選択
日時の追加
標準エラー出力への出力
状態ファイルの書き換え
ログファイルへの出力

無効な動作指定は単に無視されます。 特にエラーメッセージなどは表示しません。

multilog は、標準入力が終わりまで達すると、0 を返して終了します。 標準入力の最後の行に改行が含まれていない場合、 multilog は改行を付加します。

multilog は、 メモリの確保に失敗したときや、 ほかの multilog プロセスが同じログファイルに書きこんでいるときは、 メッセージを標準エラー出力に出力し、 111 を返して終了します。 その際、標準入力はまったく読み込みません。

標準入力の読み込みを開始した後、ディスクへの書き込みで問題が発生すると、 multilog はメッセージを標準エラー出力に出力し、 一定時間活動を停止 (5秒間) し、ディスクへの書き込みを再試行します。 その際、入力データを捨てることはありません。 しかし、 multilog へ入力を与えているプログラムが停止してしまう可能性があります。

multilog は TERM シグナルを受け取ると終了します。 標準入力から行を読み込んでいる途中の場合は、 次の改行までのデータを読み込んで処理してから終了します。

動作 (action)

入力行の取捨選択

この動作指定により、 入力の各行をほかの動作指定の対象とするかどうか、 パターンによって取捨選択することができます。 初期状態ではすべての入力行は選択されます。

-pattern
pattern に一致する入力行を除外します。
+pattern
pattern に一致する入力行を選択します。

pattern は、アスタリスク「*」とそれ以外の文字から成る文字列です。 入力行は、その文字列が pattern の文字の並びに合致するかどうかによって取捨選択されます。 pattern 中のアスタリスク以外の文字は、そのまま同じ文字に一致します。 pattern の末尾よりも前に含まれるアスタリスクは、 その次の文字を含まない文字列に一致します。 pattern の末尾のアスタリスクは、 どんな文字列にも一致します。

メモリを節約するため、 multilog のパターン検査は、各入力行の最初の 1000 バイトだけに対して行なわれます。

以下に例を示します。

+hello
「hello」という行は選択されます。 「hello world」という行は選択されません。
-named[*]: Cleaned cache *
「named[135]: Cleaned cache of 3121 RRs」 という行は除外されます。 パターン中の最初のアスタリスクは、 右ブラケット「]」以外を含む文字列に一致します。
-*
すべての行を除外します。

日時の追加

t
アットマーク「@」、正確な日時 (timestamp)、そしてスペースを各行の先頭に追加します。 日時は tai64n(8) と同じ形式が用いられます。 この動作指定は一番最初に指定しなければなりません (2番目以降の指定は無視される)。

パターンによる入力行の取捨選択動作は、 日時が挿入された後に実行されます。 例えば、

multilog t '-*' '+* fatal: *' ./main

と起動した場合に、次のような行が入力されたとします。

fatal: out of memory

すると、

@400000003b4a39c23294b13c fatal: out of memory

という行が記録されます。 行の選択動作「+* fatal: *」 の最初のアスタリスクが日時に一致します。

この日時形式は、 tai64nlocal(8) を利用すれば、 人が読み易い形式に変換することができます。

標準エラー出力への出力

e
選択された入力行 を標準エラー出力に出力します。 行の長さが 200 バイトを越える場合、 201 バイト以降は「...」に置き換えられて出力されます。

状態ファイルの書き換え

=file
ファイル file の中身を選択された入力行 (最長で行頭の 1000 バイト) で置き換えます。 1001 バイトに満たない部分は改行文字で埋められ、 ファイルのサイズは必ず 1001 バイトになります。

例えば、次のような動作指定で起動したとします。

multilog '-*' '+STAT*' =log/status

これで、「STAT」で始まる最新の入力行がファイル log/status に保持されます。

ログファイルへの出力

ここで挙げる動作指定は、ログファイルへの出力に関するものです。 multilog のログファイルへの出力動作には、 次の機能が備わっています。

ログファイルの自動ローテーション
プログラムの自動起動 (ローテーションの実行時)

multilog の引数にディレクトリをドット「.」かスラッシュ「/」 で始まる名前で指定すると、それがファイルへの出力動作指定になります。

dir
選択された入力行をディレクトリ dir 内のファイルに追加記録します。 ディレクトリが存在しなければ、 multilog が起動時に作成します。
1つのログ用ディレクトリに対し、 同時に複数の multilog プロセスから書き込むようにしたり、 1つのプロセスの複数の出力動作指定から書き込むようにはしないでください。

ログ用ディレクトリの構成

ディレクトリ dir には、 「current」という名前の現在のログファイル、 いくつかの古いログファイル、 そして multilog が動作の経過や状態を保持するためのファイルがあります。

古いログファイルの名前は、 先頭にアットマーク「@」が付き、 続いてファイルへの書き込みが完了したときの日時、 そして最後には次のようなコードが付きます。

.s
完全にローテーション処理が完了し、 無事にディスクに保存された状態。
.u
multilog プロセスが強制終了 (例えば停電によるシステム停止) されたため、 不完全な状態です。 !processor 動作 (後述) を指定していたなら、 そのプログラムで処理されていない状態です。 ログファイルへの書き込み途中だった場合は、 データが欠落した可能性もあります。

NFS、 非同期 (async) ファイルシステム、 ソフトアップデート (softupdates) ファイルシステムでは注意が必要です。 そのようなファイルシステム上で停電などによる不意なシステム停止が発生すると、 それ以前のディスクへの書き込みが無事では済まず、 ファイルが消失する可能性があります。

multilog の稼働中は、 current ファイルのアクセス権は 644 に設定されます。 multilog が標準入力の読み込みを終え、 current への書き込みを無事に完了すると、 current のアクセス権を 744 に設定してから終了します。 次回起動したときには current は再びアクセス権 644 に戻され、 新たな行の書き込みが続けられます。

multilog は、 current ファイルのサイズが一定のバイト数を越えると、 current のディスクへの書き込みを完了させ、 アクセス権を 744 に設定し、 そして current を古いログファイルとして保存 (ファイル名を変更) します。

ローテーション処理の動作指定

以下の動作指定は、 次の dir 動作指定に対し、 ログファイルのローテーション処理に関する動作を指定します。

ssize
ログファイルの最大サイズを指定します。 ログファイル current のサイズが size バイト以上になると、 multilog はログファイルのローテーション処理を実行します ( または、 最後の行を書き込んだ段階で、 current のサイズが size - 2000 バイト以上になった場合 )。 size の値は 4096 から 16777215 までの範囲でなければなりません。 既定の最大ファイルサイズは 99999 バイトです。
daemontools 0.75 以降では、 multilog は ALRM シグナルを受け取ると、 直ちにローテーション処理を開始します。 ただし、 current が空の場合は無視します。
nnum
ディレクトリに残しておくべきログファイル (current も含む) の数を指定します。 ログファイルのローテーション処理において、 multilog は current ファイルの名前を変更した後、 古いログファイルの数が num 個以上あるなら、 もっとも古い日時のログファイルを削除します。 num の値は最低でも 2 でなければなりません。 既定のログファイルの数は 10 です。
!processor
ログファイルを処理するプログラムを指定します。 ログファイルのローテーション処理において、 multilog は current ファイルを古いログファイルとしてそのまま保存 (ファイル名を変更) する代わりに、 current の内容を processor の標準入力に渡し、 その出力を保存します。 また multilog は、 processor が記述子 5 番に書き込んだ内容を state ファイルに保存したり、 前回の state ファイルの内容を記述子 4 番から読み出せるようにしてから processor を起動します。 multilog へ入力を与えているプログラムは、 processor の動作中に停止してしまう可能性があります。
信頼性を保つため、 processor は、 出力の生成に際して何らかの問題が発生した場合、 0 以外の値を返して終了しなければなりません。 すると multilog は、 一定時間活動を停止 (5秒間) した後、 processor を再実行します。

readproctitle(8) - daemontools

名前

readproctitle - メモリ中に自動ローテーションされるログを保持し、 ログを ps(1) の出力から閲覧できるようにします。

readproctitle は、daemontools 0.75 以降で利用できます。

書式

readproctitle label [...] memory

解説

プログラムの起動時に指定されたコマンドライン (プログラム名と引数) はメモリ中に保持され、 ps(1) などのプロセス一覧表示ツールで見ることができます。 readproctitle は、 そこをログ用領域として利用します。

label にはラベルとしてログ情報の先頭につける任意の文字列を指定し、 memory にはログを保持するための領域を確保するために 5 文字以上のドット「.」を指定します。

readproctitle は標準入力からデータを読み込むと、 読み込んだデータの分だけ memory の中身を左方向にシフトし、 空いた部分にデータを上書きします。 こうすることで、 ps(1) などのプロセス一覧表示ツールで最近のデータを表示することができます。 ただし、 memory の最初の 3 つのドットだけはシフトせずに常に残します。

例えば、 readproctitle を次のように起動します。

readproctitle io errors: ....................

そして標準入力から次のような 2 行を読み込んだとします。

fatal error xyz
warning abc

すると、 readproctitle のコマンドラインは、次のように変化します。

readproctitle io errors: ... xyz!warning abc!

ここでは、改行文字は「!」に置き換えて示しています。 一般的にプロセス一覧表示ツールは、 改行文字を「?」や「\n」に置き換えて表示します。

readproctitle は入力が最後まで達すると終了します。

注意点を一つ。 大抵の ps(1) の実装には、 表示できるプロセスのコマンドラインの長さに制限があります。 この制限は、 readproctitle のコマンドラインの全長に影響します。

supervise(8) - daemontools

名前

supervise - サービスの開始と監視を行います。

書式

supervise service

解説

supervise は、 ディレクトリ service に移動し、 ./run を起動します。 ./run が終了したら、 ./run を再起動します。 supervise は ./run の起動後に 1 秒間休止することで、 ./run がすぐに終了してしまう場合に短時間でループが発生しないようにします。

service/down というファイルがあると、 supervise は ./run をすぐには起動しません。 svc(8) を利用すれば、 ./run を起動させるなど、 supervise に対して様々な指示を与えることができます。

supervise は、 現在の状態をディレクトリ service/supervise 以下のファイルにバイナリ形式で保持します。 このディレクトリは、 supervise が書き込みできるようにしなければなりません。 状態は svstat(8) を利用して読み出すことができます。

supervise は、 service 内に必要なファイルが見つからなかったり、 ほかの supervise プロセスがすでに service 内で動作していると、起動後すぐに終了します。 ひとたび動作を開始すると、 強制終了されるか終了するよう指示されない限り、 終了することはありません。 svok(8) を利用すれば、 supervise が正常に動作しているかどうか調べることができます。 svscan(8) を利用すれば、 複数の supervise プロセスを確実に起動することができます。

tai64nlocal(8) - daemontools

名前

tai64nlocal - TAI64N 形式の日時を人が読み易い形式に変換します。

書式

tai64nlocal

解説

tai64nlocal は、 標準入力から行を読み込みます。 行がアットマーク「@」で始まっていないなら、 変更せずにそのまま標準出力に書き込みます。 行が「@」で始まっているなら、 「@」以降の日時 (tai64n(8) によって出力された形式) を 地域時間 (local time) の ISO 形式 YYYY-MM-DD HH:MM:SS.SSSSSSSSS に変換して標準出力に書き込みます。

例えば、次のような行を読み込んだとします。

@4000000037c219bf2ef02e94 mark

アメリカ西海岸 (US/Pacific) の時間帯 (time zone) では、 次のように表示されます。

1999-08-23 21:03:43.787492500 mark

しかし、現在の tai64nlocal の実装では、 地域時間を得るための処理が UNIX の localtime 関数に依存しているので注意してください。 いくつかの localtime の実装は誤った時間基準を用いており、 うるう秒 (leap seconds) を考慮していません。 この問題を解決するには、 Olson tz ライブラリと最新のうるう秒表を利用し、 例えば時間帯の設定が 「US/Pacific」 だったら、 代わりに 「right/US/Pacific」 という形で指定します。

大抵の localtime の実装は 2038 年以降の時間に対応していないので注意してください。

tai64nlocal は、 入力が終わりに達すると、 0 を返して終了します。 標準入力からの読み込みや標準出力への書き込みで問題が発生すると、 エラーメッセージはなにも表示せずに 111 を返して終了します。

tai64nlocal は、 起動後は一切メモリを確保しません。 ただし localtime 内部で確保される可能性があるかもしれません。